[
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "1.  ¿A que llamamos un enfoque vertical como parte del crecimiento de las ciudades inteligentes? Seleccione una:",
        "respuesta": "b) Es tecnocrático, se centra sólo en aplicar las nuevas tecnologías a problemas concretos de la ciudad.",
        "incorrecta1": "a) La ciudad es un sistema complejo formado por muchos otros sistemas que interactúan entre sí.",
        "incorrecta2": "c) Es un enfoque Elo hístico que tiene una plataforma nacional de datos que conecte y relacione los sistemas.",
        "incorrecta3": " "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "2. De las opciones presentadas, considerando el contexto de acumulación originaria que da cabida al capitalismo descrito por Marx, ¿Cuál se acerca más a la idea del proceso de desposesión? ",
        "respuesta": "b) El carácter violento de expulsión de campesinos de tierras comunales del feudo sumado al proceso de acaparamiento de ese y otros medios de producción en manos de los capitalistas.",
        "incorrecta1": "a) La generación de capital por medio de la fuerza de trabajo acumulada impaga. ",
        "incorrecta2": "c) La socialización de los medios de producción entre la población no propietaria.",
        "incorrecta3": "d) El establecimiento de la lucha de clases a través de la contradicción entre la aristocracia terrateniente y el campesinado. "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 3. ¿Cuáles son los aspectos urbanos? ",
        "respuesta": " c) El tamaño y la densidad, el aspecto del núcleo, la actividad no agrícola y el modo de vida, así como ciertas características sociales, tales como la heterogeneidad, la ''cultura urbana''. ",
        "incorrecta1": "a) El tamaño y la densidad, el aspecto del núcleo, la actividad social y el modo de vida, así como características tales como la heterogeneidad, la '' cultura urbana ''. ",
        "incorrecta2": " b) El tamaño y la densidad, el aspecto del núcleo, la actividad formal y el modo de vida, así como ciertas características tales como la heterogeneidad, la ''cultura urbana''. ",
        "incorrecta3": " d) El tamaño y la densidad, el aspecto del núcleo, la actividad grupal y el modo de vida general, así como ciertas características generales, tales como la heterogeneidad, la ''cultura urbana''. "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "4. De las opciones presentadas, considerando el contexto de acumulación originaria que da cabida al capitalismo descrito por Marx, ¿Cuál se acerca más al proceso del surgimiento del proletariado industrial? ",
        "respuesta": "c) La desposesión del campesinado genera trabajadores libres que migran a las ciudades en demanda de trabajo sumado al nacimiento y apogeo de la revolución industrial. ",
        "incorrecta1": "a) La generación de capital por medio de la fuerza de trabajo acumulada impaga. ",
        "incorrecta2": " b) El establecimiento de la lucha de clases a través de la contradicción entre la aristocracia terrateniente y el campesinado.",
        "incorrecta3": "d) La desposesión del trabajador libre de los medios de producción sumado a la baja oferta de empleo en una incipiente revolución industrial, deviniendo en la formación del lumpenproletariado."
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "5. Usted es invitado por APE para que redacte un blog en una página web de información internacional, sobre el estudio de la estructura social de las zonas rurales y sus conflictos,de un sector en específico. Enfocado en el ámbito sociológico ¿Qué temasinterdisciplinares incluiría en su estudio? ",
        "respuesta": " e) Todas las anteriores.",
        "incorrecta1": " a) La personalidad del hombre del campo como resultado de una socialización específica.",
        "incorrecta2": " b) La cultura rural o las formas adquiridas de comportamientos, sentimientos, ideas y creencias de los campesinos.",
        "incorrecta3": "c) Los grupos sociales y en general la interacción social en el campo - Las institucionessociales en el área rural"
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 6. ¿A qué hacen referencia las estructuras del sector rural?",
        "respuesta": " d) A la forma en que se produce y comercializa los productos agrícolas y ganaderos",
        "incorrecta1": " a) A la forma en que se obtiene y se envían los productos agrícolas y ganaderos",
        "incorrecta2": "b) A la forma en que se derivan y cultivan los productos agrícolas y ganaderos ",
        "incorrecta3": "c) A la forma en que se obtiene y se distribuyen los productos agrícolas y ganaderos "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "7. La Seguridad Social (SS) es como un fondo que proporciona prestaciones a toda la población. Los principales cotizantes obligatorios de este «<bote» son las empresas y trabajadores, pero no solo se benefician ellos. ¿Qué principio está detrás de la financiación desigual?",
        "respuesta": " b) La equidad",
        "incorrecta1": " a) La igualdad",
        "incorrecta2": " c) La responsabilidad",
        "incorrecta3": "d) La financiación de servicios públicos. "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 8. Es cuando dos personas poseen y comparten los mismos derechos, obligaciones y limitaciones de un mismo territorio:",
        "respuesta": "a) Intereses complementarios. ",
        "incorrecta1": " b) Intereses dominantes.",
        "incorrecta2": "c) Intereses enfrentados. ",
        "incorrecta3": " "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "9. ¿Cuáles son las consecuencias del modelo extractivista?",
        "respuesta": "c) Un enorme volumen de recursos naturales no renovables removidos, presión sobre los recursos naturales renovables, alto consumo de agua y conflictos sociales en las zonas en donde se realiza ",
        "incorrecta1": " a) El conflicto en la ciudad y alto consumo de agua en la zona donde la población se encuentra",
        "incorrecta2": "b) La presión de recursos naturales y un enorme conflicto social en la zona de seguridad y comunitaria ",
        "incorrecta3": "d) El cambio social sobre los recursos naturales no renovables zonas en donde se realiza el mismo "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "10. ¿En qué ayuda aplicar la sociología de nuestros días en el estudio de la sociedad? ",
        "respuesta": "a) Ayuda a aplicar cambios en áreas como las políticas públicas, programas educativos y programas de la promoción de salud mental ",
        "incorrecta1": " b) Ayuda a aplicar cambios en áreas como las políticas públicas, programas educativos y programas de motivación personal",
        "incorrecta2": " c) Ayuda a aplicar cambios en áreas como los movimientos políticos, programas educativos y programas de la promoción de salud mental",
        "incorrecta3": "d) Ayuda a aplicar cambios en áreas como los movimientos políticos, programas educativos y programas de la promoción social "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "11. ¿Cuál de las siguientes citas de Durkheim puede ser considerada una crítica al antropocentrismo moderno desde la sociología?",
        "respuesta": " b) “Al hombre le disgusta renunciar al poder ilimitado que durante tanto tiempo creyó tener sobre el orden social y, por otra parte, le parece que, si de verdad existen fuerzas colectivas, está condenado por necesidad a sufrirlas sin poder modificarla” ",
        "incorrecta1": " a) “Si, como se nos admite, la síntesis sui generis que constituye toda sociedad produce fenómenos nuevos, distintos a los que acontecen en las conciencias solitarias, es preciso admitir que tales hechos específicos residen en la sociedad misma que los produce y no en sus partes, es decir, en sus miembros”",
        "incorrecta2": "c) “Porque, como cada una de estas cifras comprende todos los casos particulares indistintamente, las circunstancias individuales que pueden participar de algún modo en la producción del fenómeno se neutralizan entre sí y, en consecuencia, no contribuyen a determinarlo. Lo que expresa es cierto estado del alma colectiva” ",
        "incorrecta3": "d) “El carácter convencional de una práctica o de una institución no debe presumirse nunca” "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "12. Usted es contratado/a para hacer una consultoría en una ONG que muestre la condición productiva y social de una comunidad rural previo a la implementación de un proyecto de intervención social, con el fin de comparar la situación inicial de entrada con los resultados proyectados al final de la intervención. ¿Cuál de las siguientes herramientas investigativas le resulta más útil para su objetivo? ",
        "respuesta": " d) Encuestas y estructuración de línea base.",
        "incorrecta1": " a) Observación participativa.",
        "incorrecta2": "b) Diario de campo etnográfico. ",
        "incorrecta3": "c) Análisis del discurso. "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 13. ¿Cuál es el tipo de movilidad social que constituye la segunda causa de movimiento de individuos?",
        "respuesta": " c) Movilidad causada por reproducción diferencial o demográfica.",
        "incorrecta1": "a) Movilidad tecnológica o incluida. ",
        "incorrecta2": "b) Movilidad individual. ",
        "incorrecta3": " "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 14. LA INTERVENCIÓN DEL ESTADO: SUMINISTRO DE BIENES PÚBLICOS. Imaginemos un monte en el que los vecinos precisan una pista asfaltada para acceder a sus viviendas. La mayoría está de acuerdo en contribuir para financiarla, pero dos de ellos, a los cuales no se les podría excluir en el caso de que fuera construida, se oponen. La característica del consumidor parásito es que no paga el consumo de un bien porque como no puede ser excluido del servicio, prefiere aprovecharse del pago que realizan los demás, los cuales, en consecuencia, resultan parasitados. Estos consumidores distorsionan el mercado porque logran que el Estado actúe en su beneficio, consumiendo la provisión de bienes colectivos. A las personas que no están dispuestas a pagar por la utilización de bienes o servicios colectivos que les benefician se les denomina:",
        "respuesta": " d) Consumidores parásitos o gorrones",
        "incorrecta1": " a) Consumidores emprendedores",
        "incorrecta2": " b) Consumidores públicos",
        "incorrecta3": " c) Consumidores públicos y privados"
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "15. ¿En qué siglo nace la sociología rural?",
        "respuesta": " a) En el siglo XIX",
        "incorrecta1": " b) En el siglo XVIII",
        "incorrecta2": " c) En el siglo XVI",
        "incorrecta3": "d) En el siglo XV "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "16. De las citas presentadas, ¿Qué es hecho social según Durkheim? ",
        "respuesta": " d) Todas las anteriores",
        "incorrecta1": " a) “Si, como se nos admite, la síntesis sui generis que constituye toda sociedad produce fenómenos nuevos, distintos a los que acontecen en las conciencias solitarias, es preciso admitir que tales hechos específicos residen en la sociedad misma que los produce y no en sus partes, es decir, en sus miembros” ",
        "incorrecta2": " b) “Para nosotros consisten en maneras de hacer o de pensar, y se les reconoce por la particularidad de que son susceptibles de ejercer una influencia coercitiva sobre las conciencias individuales” ",
        "incorrecta3": "c) “las creencias y las prácticas sociales actúan sobre nosotros desde fuera” "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "17. Usted es aceptado/a para hacer una pasantía como asistente de investigación en un Proyecto encaminado a hacer una historia sociológica de la sociología en la universidad que está estudiando. Su primera tarea es identificar y sistematizar la producción académica -tesis, artículos académicos, trabajos escritos- de la Escuela de Sociología en la década de 1980. ¿Cuál de las siguientes herramientas investigativas le resulta más útil para su objetivo? ",
        "respuesta": "c. Fichas bibliográficas con los datos requeridos.",
        "incorrecta1": "a. Encuestas y estructuración de línea base. ",
        "incorrecta2": " b. Observación participativa.",
        "incorrecta3": "d. Diario de campo etnográfico. "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "18. De las opciones presentadas, ¿cuál se acerca a la definición del concepto habitus acuñado por Pierre Bourdieu? ",
        "respuesta": " c) Estructura internalizada en el sujeto social, que es estructurada por los campos sociales y sus respectivos capitales, y es estructurante de dichos campos y capitales por su participación en la reproducción de ellos.",
        "incorrecta1": " a) Fenómeno ideal sociológico que explica el encuentro de sujetos sociales en aprendizaje y uso de propiedades y valores -esto es, capitales- estructurantes de la estructura del campo a través de los habitus.",
        "incorrecta2": " b) Objeto u cualidad valorada acorde a su función útil y legitimada dentro de una determinada estructura de uno de los campos sociales, la cual es asumida en el habitus del sujeto social.",
        "incorrecta3": " d) Ninguna de las anteriores."
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "19. Usted es contratado/a para hacer un estudio para el MIES que busca tener datos cuantitativos de lascondiciones sociales y económicas de las familias que viven en los barrios asentados a orillas del río Esmeraldas dentro del cantón del mismo nombre. ¿Cuál de las siguientes herramientas investigativas leresulta más útil para su objetivo? ",
        "respuesta": "c) Encuestas y entrevistas estructuradas. ",
        "incorrecta1": " a) Observación participativa.",
        "incorrecta2": " b) Diario de campo etnográfico.",
        "incorrecta3": "d) Análisis del discurso."
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "20. Usted está elaborando su proyecto de investigación necesario para otorgarle su título de tercer nivel en sociología. El tema de su proyecto está relacionado con las alternativas para lograr el desarrollo rural en su localidad. ¿Cuál de las siguientes herramientas investigativas le resulta más útil para su objetivo? ",
        "respuesta": " e) Todas las anteriores suenan relevantes",
        "incorrecta1": "a) Medición del grado de contaminación y calidad de aire. ",
        "incorrecta2": " b) Entrevistas a actores: productores, sociedad civil de la zona.",
        "incorrecta3": " c) Estudio de la reforma agria o políticas públicas locales, programas y proyectos."
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 21. ¿De qué se requiere para superar los desafíos del sector rural? ",
        "respuesta": " b) Se requiere de política pública integral que aborde tanto las estructuras sociales como las productivas",
        "incorrecta1": " a) Se requiere de política pública integral que aborde tanto las estructuras locales como las productivas",
        "incorrecta2": " c) Se requiere de política pública integral que aborde tanto las estructuras generales como las productivas",
        "incorrecta3": "d) Se requiere de política pública integral que aborde tanto las estructuras rurales como las productivas "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 22. De las opciones presentadas, ¿cuál describe de manera más próxima el intercambio que se da entre el trabajador y su fuerza de trabajo con el capitalista y su capital según Marx? ",
        "respuesta": " b) El trabajador vende su fuerza de trabajo al capitalista a cambio de un salario. Este salario le permite al trabajador acceder a medios de vida y al capitalista acceder a la fuerza de trabajo como un medio de producción de su pertenencia.",
        "incorrecta1": " a) El trabajador campesino labra la tierra del terrateniente a cambio del uso de una parcela comunitaria. Esta parcela le permite al trabajador campesino ser propietario de una parte de sus mercancías trabajadas, y al terrateniente acceder a parte de la labor del campesino.",
        "incorrecta2": " c) El trabajador vende sus medios de producción al capitalista a cambio de capital. Este capital le permite al trabajador acumularlo para acaparar más medios de producción, y al capitalista le permite iniciar el proceso de conversión en propietario. ",
        "incorrecta3": " d) El trabajador socializa los medios de producción expropiados al capitalista entre los de su misma clase social. Esta socialización le permite a la clase trabajadora ser dueña de los medios de producción, por ende, de las mercancías que genera."
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "23. Se basa en análisis de los aspectos que giran en torno a la sostenibilidad de la ciudad. ",
        "respuesta": " b) Enfoque económico.",
        "incorrecta1": "a) Enfoque social. ",
        "incorrecta2": " c) Enfoque político.",
        "incorrecta3": " "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "24. ¿Qué es un bien público? Cuando una empresa fabrica un producto, genera unos costes asociados a la utilización de los recursos productivos (en forma de salarios, alquileres o intereses) que trata de recuperar con un cierto margen de beneficio mediante la venta de sus productos. Así tenemos varias características de bienes públicos, bienes puros, bienes impuros. ",
        "respuesta": "b) Son los que, por sus características, solo pueden ser ofrecidos a todos o a nadie, puesto que no hay rivalidad para consumir el bien.",
        "incorrecta1": "a) Es aquel cuyo consumo por parte de una persona no reduce la cantidad disponible para otras. ",
        "incorrecta2": "c) Puede haber cierta rivalidad para disfrutar de ellos, a diferencia de lo que ocurre con los bienes puros. ",
        "incorrecta3": " "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "25. ¿A qué se refiere la forma Privada en la división de tenencia de tierras?",
        "respuesta": " b) A la asignación de derechos, obligaciones y limitaciones para un territorio a una persona, entidad, comunidad o pareja.",
        "incorrecta1": " a) No posee ninguna clase acceso.",
        "incorrecta2": "c) Los derechos son asignados por una autoridad del sector público. ",
        "incorrecta3": " "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 26. ¿Cuál es el objetivo de la planificación urbana?",
        "respuesta": " b) Garantizar la calidad de vida y el bienestar de todas las personas que viven en un territorio, distribuyendo el suelo y los recursos disponibles con miras al futuro",
        "incorrecta1": " a) Determinar la hoja de ruta con las metas y las áreas del territorio a las que se tiene pensado guiar el crecimiento de la ciudad o municipio",
        "incorrecta2": "c) Facilitar la vida de los agricultores que no cuentan con los recursos disponibles ",
        "incorrecta3": "d) Disminuir la mala situación precaria del agricultor permitiendo el crecimiento económico del país "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 27. Usted es contratado/a para hacer una consultoría para una universidad. Esta consultoría está dedicada al estudio de élites políticas provinciales y locales de la región latinoamericana en el periodo 2010-2020, y usted es responsable del estudio de las élites políticas esmeraldeñas. De las opciones presentadas, ¿cuáles de los siguientes procedimientos son los más adecuados para su objetivo?",
        "respuesta": " b) Identificar las estructuras de los gobiernos autónomos descentralizados y sus responsables durante los periodos estipulados. ",
        "incorrecta1": " a) Identificar la estructura del gobierno central, sus ministerios y sus responsables durante los periodos estipulados. ",
        "incorrecta2": " c) Identificar la estructura de entidades políticas supranacionales y sus responsables durante los periodos estipulados.",
        "incorrecta3": " d) Ninguna de las anteriores. "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "28. ¿Cuál es la importancia de la gestión participativa? ",
        "respuesta": " d) La implementación del personal en los objetivos de la organización. Aumenta el compromiso y la responsabilidad de los trabajadores y mejora el clima labora",
        "incorrecta1": "a) Las comunidades a través de un plan de trabajo u organización y voluntad social intentan alcanzar objetivos ",
        "incorrecta2": "b) La participación de todas las personas con cierto interés o influencia ",
        "incorrecta3": "c) La cooperación en el cambio social y general para las organizaciones sociales y generales "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 29. ¿A que llamamos Diversidad en el uso de suelo según 2016 del nuevo urbanismo? Seleccione una:",
        "respuesta": " c) Espacio público donde las personas pueden utilizar para actividades culturales, fiestas costumbre o cualquiera otro evento.",
        "incorrecta1": "a) Sector construido por actividad agropecuaria, que se convierte en un hábitat para la sociedad rural. ",
        "incorrecta2": " b) Estrategia diseñada para mejorar la vida económica y social de un grupo especifico de personas.",
        "incorrecta3": " "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 30. De las opciones presentadas, ¿cuál se acerca más a la idea de corriente social según Durkheim? ",
        "respuesta": " d) Manifestación colectiva con coerción susceptible de dispersión, transitoria. Actos y reacciones colectivas puntuales en la vida común. ",
        "incorrecta1": " a) Estructuración individual que se mantiene en el tiempo, coercitiva sobre la sociedad que aplica sus creencias y modos de conducta. ",
        "incorrecta2": "b) Estructuración colectiva que se mantiene en el tiempo, coercitiva sobre el individuo que internaliza sus creencias y modos de conducta. ",
        "incorrecta3": " c) Estructuración colectiva fugaz, que no ejerce coerción sobre el individuo ni se aplican las creencias ni los modos de conducta que la sustentan."
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 31. ¿Cuáles forman parte de las divisiones de las tierras?",
        "respuesta": " b) Forma arbitraria y control verbal.",
        "incorrecta1": "a) Contrato verbal, tenencias de tierras de derecho de posición e invasiones ",
        "incorrecta2": " c) Contrato de arrendamiento de las tenencias de tierra y expropiación.",
        "incorrecta3": " "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 32. Es un tipo de grupo social que se constituye en el barrio en el que viven, en dicho lugar por haber crecido en ese entorno:",
        "respuesta": "c) Grupo social de pertenencia ",
        "incorrecta1": "a) Grupo social informal. ",
        "incorrecta2": "b) Grupo social primario. ",
        "incorrecta3": " "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "33. ¿Cómo se describe la población urbana en la actualidad? ",
        "respuesta": " c) Se rodea de una infraestructura moderna, está expuesta a una mayor contaminación, el costo de vida es alto, suele sufre de estrés debido al rápido ritmo de vida.",
        "incorrecta1": " a) Se rodea de una infraestructura principal que está expuesta a una mayor contaminación.",
        "incorrecta2": "b) Como un costo de vida de alto sufrir, debido al lento ritmo de vida en la que se vive ",
        "incorrecta3": "d) Se rodea de una infraestructura antigua. Está expuesta a una menor contaminación. El costo de vida es alto. Suele sufrir de estrés debido al rápido ritmo de vida. "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 34. De las opciones presentadas, ¿cuál define de mejor manera la diferencia entre valor de uso y valor de cambio de una mercancía?",
        "respuesta": " a) El valor de uso es para lo que sirve o la utilidad una mercancía; mientras que el valor de cambio es el precio de intercambio que tiene la mercancía en el mercado, lo que puede ser medido por dinero u otra mercancía.",
        "incorrecta1": "b) El valor de uso es la materialidad de una mercancía; mientras que el valor de cambio es el factor metafísico de la mercancía una vez inserta en las relaciones sociales. ",
        "incorrecta2": " c) El valor de uso es el precio de intercambio que tiene la mercancía en el mercado, lo que puede ser medido por dinero u otra mercancía; mientras que el valor de cambio es para lo que sirve o la utilidad de la mercancía.",
        "incorrecta3": " d) El valor de uso es el factor metafísico de la mercancía una vez inserta en las relaciones sociales; mientras que el valor de cambio es la materialidad de una mercancía."
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "35. Muchas de las medidas sociales de las que disfrutamos hoy día son parte de una variante de la economía mixta que tiene su origen en las turbulentas décadas de los años treinta y cuarenta. ¿En el Ecuador a principios del siglo XXI, es cuando se observa una evidente motivación política de expandir el alcance y la generosidad de los beneficios, siendo el centro de este estudio?",
        "respuesta": " b) Las pensiones por jubilación",
        "incorrecta1": " a) La Salud, educación, vivienda",
        "incorrecta2": " c) Las prestaciones universales",
        "incorrecta3": "d) Las prestaciones contributivas. "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "36. ¿A que llamamos ciudad Inteligente? Seleccione una: ",
        "respuesta": " b) Son tecnologías digitales a las infraestructuras de servicios de la ciudad (transporte, seguridad, energía, salud…)",
        "incorrecta1": " a) Desarrollo tecnológico en localidades urbanas y rurales para crecimiento de seguridad ciudadana.",
        "incorrecta2": " c) Son sistemas tecnológicos para infraestructuras de una localidad en el crecimiento tecnológico.",
        "incorrecta3": " "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "37. ¿Qué tipos de hechos sociales son identificados por Durkheim en el capítulo “¿Qué es un hecho social?” dentro del libro Las reglas del método sociológico? ",
        "respuesta": "c) Modos de hacer colectivos, modos de ser colectivos ",
        "incorrecta1": " a) Modos de hacer individuales, modos de ser individuales",
        "incorrecta2": "b) Modos de estar colectivos, modos de ser colectivos",
        "incorrecta3": "d) Modos de ser individuales, modos de estar individuales "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "38. ¿Cuál es la finalidad del enfoque empírico inductivo de la investigación? ",
        "respuesta": " d) Su finalidad es la de descubrir, explicar, controlar y percibir conocimientos.",
        "incorrecta1": "a) Su finalidad es realizar hipótesis a partir de datos históricos. ",
        "incorrecta2": "b) Su finalidad es descubrir información subjetiva. ",
        "incorrecta3": " c) Su objetivo es logra describir, organizar, determinar y obtener conocimiento."
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "39. ¿A que llamamos un Big Data como parte del crecimiento de las ciudades inteligentes? ",
        "respuesta": "c) Es la circulación de gran cantidad de información sobre la vida, las relaciones de las personas y los servicios públicos de una ciudad ",
        "incorrecta1": "a) Es el manejo de información o almacenamiento que proporciona un sistema integrado de servicios públicos ",
        "incorrecta2": "b) Es la circulación de redes como base de dataos de las empresas que proporcionan roles habituales de una organización.",
        "incorrecta3": " "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 40. ¿A qué se conoce como crecimiento urbano?",
        "respuesta": " d) Al aumento de población e infraestructura de los entornos urbanos o las ciudades con una expansión continua y progresiva",
        "incorrecta1": " a) Al proceso mediante el cual se modifican las condiciones previas de un lugar con la finalidad de proveer la infraestructura necesaria para cubrir los requisitos de la vivienda moderna",
        "incorrecta2": "b) Al espacio poblados que tienen una alta población viviendo sobre un territorio en esto lo fundamental es que existe industrias ",
        "incorrecta3": "c) Al desafío social que permite analizar las diferentes situaciones que experimenta lo urbano y lo rural "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 41. De las opciones presentadas, ¿cuál se acerca más a la definición de materialismo histórico?",
        "respuesta": " b) El estudio histórico de la sociedad en su materialidad, esto es en su producción económica que injiere en su proceso político",
        "incorrecta1": " c) El estudio de la sociedad a través de sus representaciones culturales que influyen en su economía y política",
        "incorrecta2": "d) Una ideología política que tiene como fin el establecimiento del comunismo en el mundo. ",
        "incorrecta3": " "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "42. DESARROLLO SOSTENIBLE. La contaminación es una de las externalidades negativas más preocupantes y constituye un fallo del mercado demasiado frecuente al que todos los ciudadanos contribuimos. ¿Qué es el desarrollo sostenible? ",
        "respuesta": " a) Es aquel que satisface las necesidades actuales de las personas, sin comprometer la capacidad de las futuras generaciones para satisfacer las suyas.",
        "incorrecta1": " b) Es la capacidad de los ingresos de los países o regiones para crear riqueza a fin de mantener la prosperidad o bienestar económico y social de sus habitantes.",
        "incorrecta2": "c) Es el aumento de renta o valor de bienes y servicios finales producidos por una economía en determinado periodo. ",
        "incorrecta3": " d) Es el conjunto de componentes físicos, químicos y biológicos externos con los que interactúan los seres vivos."
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 43. ¿Cómo percibe el sociólogo a la ciudad como variable?",
        "respuesta": "a) La ciudad es primeramente un lugar donde viven algunos grupos sociales, donde trabajan, donde crían a su familia y donde interactúan o no con otras personas. Tales grupos sociales se distribuyen geográfica, demográfica, económica, política y culturalmente y forman un sistema social ",
        "incorrecta1": " b) Como la formulación de principios científicos sobre la ciudad que pueden servir de base a las actividades administrativas y políticas cuyo objeto es transformarla y mejorar la en todas sus condiciones y aspectos",
        "incorrecta2": "c) Como variable dependiente implica entender cómo las fuerzas externas influyen en el ambiente urbano, el sistema económico, la geografía y los eventos históricos. ",
        "incorrecta3": "d) Es una forma de analizar sobre la ciudad y cómo cada grupo social puede brindar sus condiciones de mejora en sus actividades generales"
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 44. Indique cuales forman parte de los padres fundadores de la sociología.",
        "respuesta": "b) Karl Marx y Comte August ",
        "incorrecta1": "a) Sain Simon y August Cold ",
        "incorrecta2": "c) Emile Rose y Karl Durkheim. ",
        "incorrecta3": " "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 45. ¿Qué es gestión participativa?",
        "respuesta": "b) Es un proceso en el cual la comunidad a través de un plan de trabajo, la organización y la voluntad social, intentan alcanzar un objetivo ",
        "incorrecta1": " a) Es una herramienta metodológica que está presente en cada una de las intervenciones realizadas en terreno ya que esta nos permitirá realizar un correcto diagnóstico, luego la programación, la ejecución, el seguimiento y la evolución correspondiente al programa a desarrollar",
        "incorrecta2": " c) Es la implicación del personal en los objetivos de la organización donde aumenta el compromiso y la responsabilidad de los trabajadores. Mejora el clima labora",
        "incorrecta3": "d) Es una forma de cooperar con el desarrollo evolutivo de los trabajadores para su social y laboral "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 46. De las citas presentadas, ¿Qué es hecho social según Durkheim?",
        "respuesta": " d) Todas las anteriores",
        "incorrecta1": "a) “Si, como se nos admite, la síntesis sui generis que constituye toda sociedad produce fenómenos nuevos, distintos a los que acontecen en las conciencias solitarias, es preciso admitir que tales hechos específicos residen en la sociedad misma que los produce y no en sus partes, es decir, en sus miembros” ",
        "incorrecta2": " b) “Para nosotros consisten en maneras de hacer o de pensar, y se les reconoce por la particularidad de que son susceptibles de ejercer una influencia coercitiva sobre las conciencias individuales”",
        "incorrecta3": "c) “las creencias y las prácticas sociales actúan sobre nosotros desde fuera” "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 47. ¿Cuáles son las consecuencias del modelo extractivista?",
        "respuesta": "g) Un enorme volumen de recursos naturales no renovables removidos, presión sobre los recursos naturales renovables, alto consumo de agua y conflictos sociales en las zonas en donde se realiza ",
        "incorrecta1": " e) El conflicto en la ciudad y alto consumo de agua en la zona donde la población se encuentra",
        "incorrecta2": "f) La presión de recursos naturales y un enorme conflicto social en la zona de seguridad y comunitaria ",
        "incorrecta3": "h) El cambio social sobre los recursos naturales no renovables zonas en donde se realiza el mismo  "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 48. LA MANO INVISIBLE DE ADAMS SMITH ¿Porque la mano invisible ya no es lo que es? Supongamos que una empresa vendiera un producto a un determinado precio. Según el axioma de la mano invisible de Adam Smith, si los consumidores estuvieran descontentos con las prestaciones del producto o con el precio, dejarían de comprarlo y la empresa que lo vende tendría que bajar los precios o mejorar las prestaciones del producto para recuperar clientela. Hoy en día, la mano invisible sigue utilizándose para explicar que son los incentivos los que mueven el mercado, pero poco más. Si el genial economista viviera hoy, diría que la mano invisible trabaja para las multinacionales.",
        "respuesta": "a) Oferta y demanda ",
        "incorrecta1": " b) Régimen de monopolio",
        "incorrecta2": "c) Inversionistas ",
        "incorrecta3": "d) Economistas "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "49. De las opciones presentadas, ¿por qué se insiste que la sociología de Max Weber es comprensiva? ",
        "respuesta": " c) Porque la acción social está cargada de sentido y la tarea de la sociología es interpretar dicho sentido, llegando a racionalizarlo en su comprensión.",
        "incorrecta1": "a) Porque comprende los modos de producción basándose en un análisis económico de la sociedad. ",
        "incorrecta2": " b) Porque los hechos sociales están por fuera de los individuos y esto es un problema ya que los individuos son los únicos que pueden dotar de sentido.",
        "incorrecta3": "d) Porque la performance en la interacción social es una representación con significado y esta debe ser analizada por nuestra disciplina. "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 50. ¿Qué se entiende por el sistema sexo-género en la sociología y cómo organiza las sociedades?",
        "respuesta": "a) A la diversidad de géneros y cómo las expectativas sociales y roles son construcciones sociales. Organiza las sociedades en función de las interacciones y relaciones entre estos roles ",
        "incorrecta1": " b) A la biología y tiene impacto en la organización social. Organiza las sociedades en base a un análisis de género social.",
        "incorrecta2": " c) A la aplicación exclusivamente en comunidades rurales y no en contextos urbanos. Organiza las sociedades en base a la división del trabajo.",
        "incorrecta3": " d) A la separación estricta entre roles masculinos y femeninos en la sociedad. Organiza las sociedades en base a una jerarquía de género rígida"
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 51. LA DISTRIBUCIÓN DESIGUAL DE LA RENTA. La principal virtud del sistema de economía de mercado es que las familias y las empresas eligen según sus preferencias y disponibilidades, pero esta virtud se convierte también en su «talón de Aquiles». ¿Qué es la distribución desigual de la renta? ",
        "respuesta": "b) Es la manera en que se reparten los recursos materiales fruto de la actividad económica en los distintos estratos socio-económicos. ",
        "incorrecta1": " a) Diferencia que existe en la distribución de bienes, ingresos y rentas dentro de un grupo, sociedad, país o entre países",
        "incorrecta2": " c) La distribución funcional de la renta familiar pretende cuantificar la parte de renta percibida por los hogares, sobre la base de su origen.",
        "incorrecta3": " d) Las desigualdades repercuten en la esperanza de vida y el acceso a servicios básicos, como la atención sanitaria, la educación, el agua y el saneamiento, y pueden coartar los derechos humanos, por ejemplo, debido a la discriminación, el abuso y la falta de acceso a la justicia."
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 52. ¿De acuerdo con la Agricultura Orgánico sobre productos y servicios ambientales que beneficio brinda entre la relación de biodiversidad y la Agricultura?",
        "respuesta": " c) Se demostró que aumentan todos los recursos genéticos agrícolas, que comprenden también insectos y microorganismos.",
        "incorrecta1": "a) El sistema de agricultura orgánica crea una diversidad de paisajes que contribuyen con la diversidad funcional con los valores estéticos. ",
        "incorrecta2": " b) La agricultura orgánica se desempeña mejor que la convencional en una escala por hectárea. ",
        "incorrecta3": " "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "53. Se define como las agrupaciones que respetan un orden jerárquico según corresponda a su formación: ",
        "respuesta": " a) Organización política.",
        "incorrecta1": " b) Organización social.",
        "incorrecta2": "c) Autoridades de estado ",
        "incorrecta3": "d) Ninguna de las anteriores. "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "54. Cuales forman parte de los rangos diferenciadores de la zona urbana y rural:",
        "respuesta": " b) Escenario social donde existen procesos de interacción: acciones, dinámicas, prácticas y hábitos que permite reconocer las formas en que se construye una ciudad y las zonas rurales articularon a la agricultura y ganadería la silvicultura, el turismo, la pesca, servicios ambientales, artesanías, comercio y minería.",
        "incorrecta1": " a) Escenario social donde existen procesos de interacción cultural y comunicativo para reconocer las formas en que se construye una ciudad y las zonas rurales articulan sectores precarios que deben reestructurar unos principios culturales",
        "incorrecta2": " c) Escenario social donde existen procesos de interacción: acciones, dinámicas, prácticas y hábitos que permite reconocer las formas en que se construye una ciudad y las zonas rurales articularon a la construcción de hospitales, colegios, universidades y urbanismo táctico.",
        "incorrecta3": " "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "55. Usted es invitado/a para exponer las razones del surgimiento de regímenes políticos autoritarios en América Latina en el siglo XXI. Dentro de la disertación se pide que proponga algunos casos de estudioque ejemplifiquen el fenómeno tratado. De las opciones presentadas, ¿cuáles podrían ser tomadas como casos de autoritarismo en la época contemporánea y por qué? ",
        "respuesta": "b) El Salvador, Nicaragua y Venezuela, porque sus gobiernos han estructurado un acaparamiento de poderes políticos que no permiten contrapeso alguno, aboliendo los principios democráticos.",
        "incorrecta1": " a) Chile, Argentina y Uruguay, porque sus gobiernos atienden la separación de poderes estatales como un principio democrático moderno.",
        "incorrecta2": "c) Brasil, Colombia y México, porque sus economías permiten un establecimiento estable de una política basadaen la democracia representativa. ",
        "incorrecta3": " d) Uruguay y Costa Rica, porque los indicadores que muestran los estudios como el Latinobarómetro establecen una estabilidad suprema de sus democracias."
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "56. Indique, cuales forman parte de las características de la población rural. ",
        "respuesta": " c) Su tasa de natalidad es considerablemente alta.",
        "incorrecta1": "a) Se debe utilizar hipótesis de un modelo rural para cambios modernos. ",
        "incorrecta2": " b) Se requiere cambios en el ámbito social para crecimiento de las teorías modernas.",
        "incorrecta3": " "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 57. Definir las variables o los criterios para ordenar los datos obtenidos en el trabajo de campo, corresponda a un paso para:",
        "respuesta": "c) Procesamiento de datos ",
        "incorrecta1": " a) Procesamientos de textos.",
        "incorrecta2": " b) Procesamientos estadísticos",
        "incorrecta3": " d) Procesamiento de grados"
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 58. ¿Cuál de las siguientes citas de Durkheim puede ser considerada una crítica al antropocentrismo moderno desde la sociología?",
        "respuesta": "b) “Al hombre le disgusta renunciar al poder ilimitado que durante tanto tiempo creyó tener sobre el orden social y, por otra parte, le parece que, si de verdad existen fuerzas colectivas, está condenado por necesidad a sufrirlas sin poder modificarla” ",
        "incorrecta1": "a) “Si, como se nos admite, la síntesis sui generis que constituye toda sociedad produce fenómenos nuevos, distintos a los que acontecen en las conciencias solitarias, es preciso admitir que tales hechos específicos residen en la sociedad misma que los produce y no en sus partes, es decir, en sus miembros” ",
        "incorrecta2": " c) “Porque, como cada una de estas cifras comprende todos los casos particulares indistintamente, las circunstancias individuales que pueden participar de algún modo en la producción del fenómeno se neutralizan entre sí y, en consecuencia, no contribuyen a determinarlo. Lo que expresa es cierto estado del alma colectiva”",
        "incorrecta3": "d) “El carácter convencional de una práctica o de una institución no debe presumirse nunca”. "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 59. Usted está elaborando su proyecto de investigación necesario para otorgarle su título de tercer nivel en sociología. El tema de su proyecto está relacionado con la distribución social del trabajo en un conjunto marimbero esmeraldeño. ¿Cuál de las siguientes herramientas investigativas le resulta más útil para su objetivo? ",
        "respuesta": " d) Observación y diario de campo etnográfico ",
        "incorrecta1": " a) Medición del grado de contaminación y calidad de aire.",
        "incorrecta2": " b) Medición del tipo de democracia en el gobierno",
        "incorrecta3": "c) Estudio de la cromatografía de los instrumentos a través de la teoría de los colores. "
    },    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 60. ¿Cuáles forman parte de las Iniciativas Populares?",
        "respuesta": " d) A y C.",
        "incorrecta1": " a) Ferias Campesinas y Ciudadanas.",
        "incorrecta2": " b) Organizaciones Públicas y Privadas.",
        "incorrecta3": "c) Canasta de Consumidores "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "61. Usted es contratado/a para hacer una consultoría en CEAACES que indague razones inmediatas de la baja producción investigativa de una universidad. ¿Cuál de los siguientes elementos tiene más relevancia para su producto? ",
        "respuesta": " d) Todas las anteriores.",
        "incorrecta1": "a) La distribución de horarios de los/las docentes, buscando posibles sobrecargas laborales. ",
        "incorrecta2": "b) Las condiciones presupuestarias e infraestructurales que permiten -o en este caso impiden el acceso a la información y el conocimiento",
        "incorrecta3": "c) Posibles casos de corrupción en el entramado burocrático de la institución concerniente. "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 62. Se define como un hábitat construido durante generaciones por la actividad agropecuaria, es el territorio donde este sector ha tejido una sociedad.",
        "respuesta": " a) Ruralidad.",
        "incorrecta1": "b) Urbanismo. ",
        "incorrecta2": "c) Desarrollo rural. ",
        "incorrecta3": "d) Todas las anteriores. "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "63. ¿Cuál es el significado de las siglas IFOAM? ",
        "respuesta": " c) Federación Internacional de Movimientos de Agricultura Orgánica.",
        "incorrecta1": " a) Instituto Federal Agrícola Orgánico Mundial.",
        "incorrecta2": " b) Federación Internacional de Organismos Agrícolas Mundiales",
        "incorrecta3": " d) Federación Mundial de Incentivo de Agricultura Orgánica."
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 64. INTERVENCIÓN DEL SECTOR PUBLICO, POLÍTICA ECONÓMICA. (FUNCIÓN ESTABILIZADORA) La Gran Depresión de 1929, nació en Estados Unidos, pero sus efectos se sintieron en todo el mundo durante la década de los treinta. Siguiendo las ideas intervencionistas de J. M. Keynes, el sector público estadounidense abordó, en la década de los años treinta, el desarrollo de un ambicioso plan de construcción de grandes obras públicas civiles denominado New Deal Desde la primera y más famosa crisis del sistema de economía de mercado, la Gran Depresión  de 1929, se considera responsabilidad del sector público, y por lo tanto de los distintos Gobiernos, adoptar medidas que favorezcan un desarrollo sostenible que, entre otros objetivos. suavice las fluctuaciones de los ciclos económicos o las minimice. ¿Cómo puede reactivar la economía el sector público?",
        "respuesta": " b) Intervención del sector publico",
        "incorrecta1": " a) Intervención del sector público y privado",
        "incorrecta2": "c) Intervención el sector privado ",
        "incorrecta3": " d) Intervención dl sector mixto"
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "65. ¿Qué datos debe tener para forma parte de una ciudad inteligente? ",
        "respuesta": " c) Economía Inteligente, Gente Inteligente.",
        "incorrecta1": "a) Urbanismo Táctico, Movilidad Inteligente. ",
        "incorrecta2": "b) Gobernanza Estatal, Entorno Inteligente. ",
        "incorrecta3": " "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 66. Usted es contratado/a para hacer una consultoría en PNUD que indague las razones sociales de la alta tasa de criminalidad en la ciudad de Esmeraldas. Después de revisar informes previos de esta misma entidad que tratan las realidades de otras latitudes concerniente al crimen, y teniendo en cuenta sus conocimientos acumulados sobre sociología, ¿qué autor le resulta más adecuado para formar un marco teórico conceptual para este fin y por qué? ",
        "respuesta": "c) Mertón, porque su estudio sobre la anomia y la criminalidad en USA establece respuestas similares a los últimos estudios del PNUD: siendo la falta de oportunidades económicas y la cultura del aspiracionismo unas de las razones identificadas.  ",
        "incorrecta1": "a) Durkheim, porque su concepción de suicidio anímico se acerca al sacrificio de la criminalidad. ",
        "incorrecta2": " b) Butler, porque su teoría performática del género ayuda a entender las implicaciones patriarcales de la criminalidad y la violencia.",
        "incorrecta3": "d) Hegel, porque la dialéctica demuestra que la criminalidad está relacionada con múltiples aspectos de índole ideal "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 67. ¿Con que otro nombre también se las conoce a las ciudades inteligentes?",
        "respuesta": " a) Las e-ciudades.",
        "incorrecta1": "b) Ciudades avanzadas. ",
        "incorrecta2": " c) Las ciudades smart news.",
        "incorrecta3": " d) Ninguna de las anteriores."
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 68. INTERVENCIÓN DEL SECTOR PUBLICO EN EL MERCADO Un embajador de la extinta Unión Soviética -uno de los pocos países que durante el siglo XX ensayaron el sistema de dirección centralizada-preguntó una vez: «¿Quién se ocupa del suministro de pan de Londres?». En los sistemas de mercado, el sector público interviene estableciendo licencias y horarios de apertura, normas sanitarias, salarios mínimos, etc. Pero no es suficiente: como el sector público no controla directamente el mercado del pan, podría suceder que los panaderos llevaran demasiado lejos la búsqueda de su propio provecho y se pusieran de acuerdo para cobrar precios abusivos o que contaminaran los ríos que suministran el agua potable a las ciudades. Por todo ello, es necesario que el sector público -una entidad superior revestida de autoridad y poder por el conjunto de los ciudadanos- trate de corregir los: ",
        "respuesta": "a) Efectos negativos del mercado. ",
        "incorrecta1": "b) Efectos positivos del mercado ",
        "incorrecta2": " c) Mecanismos del mercado",
        "incorrecta3": "d) Productos del mercado "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 69. En esta forma de división de tenencia de tierras, no posee ninguna clase de acceso, ni se los asigna a ninguna persona de ninguna manera:",
        "respuesta": " b) Libre acceso.",
        "incorrecta1": "a) Privada. ",
        "incorrecta2": " c) Estatal.",
        "incorrecta3": "d) Ninguna de las anteriores. "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "70. ¿CÓMO PERCIBE EL SOCIÓLOGO A LA CIUDAD COMO VARIABLE? ",
        "respuesta": "a) La ciudad es primeramente un lugar donde viven algunos grupos sociales, donde trabajan, donde crían a su familia y donde interactúan o no con otras personas. Tales grupos sociales se distribuyen geográfica, demográfica, económica, política y culturalmente y forman un sistema social ",
        "incorrecta1": " b) Como la formulación de principios científicos sobre la ciudad que pueden servir de base a las actividades administrativas y políticas cuyo objeto es transformarla y mejorar la en todas sus condiciones y aspectos",
        "incorrecta2": "c) Como variable dependiente implica entender cómo las fuerzas externas influyen en el ambiente urbano, el sistema económico, la geografía y los eventos históricos. ",
        "incorrecta3": " d) Es una forma de analizar sobre la ciudad y cómo cada grupo social puede brindar sus condiciones de mejora en sus actividades generales"
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 71. ¿Cuáles forman parte de los principios del nuevo urbanismo?",
        "respuesta": " d) A y B.",
        "incorrecta1": "a) La inclusión de pasos peatonales. ",
        "incorrecta2": " b) Multiplicidad en elementos para vivienda.",
        "incorrecta3": "c) Urbanismo rural y urbano "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "72. Usted está elaborando su proyecto de investigación necesario para otorgarle su título de tercer nivel en sociología. El tema de su proyecto está relacionado con la discriminación de personas con discapacidad en escuelas públicas de su localidad. ¿Cuál de las siguientes herramientas investigativas le resulta más útil para su objetivo? ",
        "respuesta": "b) Entrevistas a actores: niños, niñas y adolescentes con y sin discapacidad, sus padres, empleados de las escuelas públicas. ",
        "incorrecta1": " a) Medición del grado de contaminación y calidad de aire.",
        "incorrecta2": " c) Estudio de la cromatografía de la infraestructura de la escuela a través de la teoría de los colores.",
        "incorrecta3": "d) Observación de eventos criminales a la salida de la jornada en la escuela. "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "73. Usted es contratado/a para hacer una consultoría en una ONG que muestre la condición productiva y social de una comunidad rural previo a la implementación de un proyecto de intervención social, con el fin de comparar la situación inicial de entrada con los resultados proyectados al final de la intervención. ¿Cuál de las siguientes herramientas investigativas le resulta más útil para su objetivo? ",
        "respuesta": " d) Encuestas y estructuración de línea base.",
        "incorrecta1": " a) Observación participativa.",
        "incorrecta2": " b) Diario de campo etnográfico.",
        "incorrecta3": " c) Análisis del discurs"
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "74. De las opciones presentadas, ¿cuál connota de mejor manera una diferencia entre la concepción de la sociedad según Karl Marx y Max Weber?",
        "respuesta": " a) Karl Marx basa el estudio de la sociedad desde una estructura económica, mientras que siguiendo a Max Weber se puede estudiar la sociedad desde sus valores específicos sean también culturales o políticos",
        "incorrecta1": " b) Karl Marx basa el estudio de la sociedad desde una estructura cultural, mientras que siguiendo a Max Weber se puede estudiar la sociedad desde sus valores económicos.",
        "incorrecta2": "c) Karl Marx basa su propuesta teórica en la formación del comunismo, mientras que siguiendo a Max Weber se puede decir que su propuesta está encaminada a la conformación de una burocracia racional. ",
        "incorrecta3": " d) Ninguna de las anteriores."
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 75. Usted es aceptado/a para hacer una pasantía como asistente de investigación en un proyecto encaminado a hacer una historia sociológica de la sociología en la universidad que está estudiando. Su primera tarea es identificar y sistematizar la producción académica -tesis, artículos académicos, trabajos escritos- de la Escuela de Sociología en la década de 1980. ¿Cuál de las siguientes herramientas investigativas le resulta más útil para su objetivo?",
        "respuesta": " c) Fichas bibliográficas con los datos requeridos.",
        "incorrecta1": "a) Encuestas y estructuración de línea base ",
        "incorrecta2": " b) Observación participativa.",
        "incorrecta3": " d) Diario de campo etnográfico"
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "76. Se define como grupos de personas que interactúan entre si y comparten una serie de aspectos culturales, rasgos personales, objetivos sociales que los enmarca dentro de un mismo grupo: ",
        "respuesta": " b) Organización social.",
        "incorrecta1": "a) Grupo social ",
        "incorrecta2": " c) Organización política.",
        "incorrecta3": "d) Ninguna de las anteriores "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 77. ¿De acuerdo con la Agricultura Orgánico sobre productos y servicios ambientales que beneficio le brinda entre la relación del aire y la Agricultura?",
        "respuesta": "a) La agricultura orgánica permite que los ecosistemas se adapten mejor a los efectos de los cambios climáticos y posee un potencial mayor para reducir las emisiones de gas invernadero ",
        "incorrecta1": " b) El contenido de materia orgánica es, por lo general, más elevado en los suelos que se manejan orgánicamente, lo que indica no sólo una mayor fertilidad.",
        "incorrecta2": " c) La agricultura orgánica no representa riesgo alguno en relación con la contaminación del agua subterránea y superficial a través de plaguicidas sintético.",
        "incorrecta3": " "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "78. ¿Cuáles forman parte de los principios del nuevo urbanismo? ",
        "respuesta": "e) A y C ",
        "incorrecta1": "a) La inclusión de pasos peatonales ",
        "incorrecta2": "b) Urbanismo rural y urbano ",
        "incorrecta3": "c) Multiplicidad en elementos para vivienda."
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "79. ¿De acuerdo con el Autor Brassel Ruiz y Zapata (2006) establece los siguientes objetivos de acuerdo con la reforma de 1964?",
        "respuesta": " a) Eliminar las relaciones precarias de producción",
        "incorrecta1": " b) Impulsa la distribución agraria de los campesinos en el sector rural.",
        "incorrecta2": " c) Se asignan los derechos para con un territorio a una comunidad",
        "incorrecta3": " "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 80. Usted es contratado/a para hacer un estudio para el MIES que busca tener datos cuantitativos de las condiciones sociales y económicas de las familias que viven en los barrios asentados a orillas del río Esmeraldas dentro del cantón del mismo nombre. ¿Cuál de las siguientes herramientas investigativas le resulta más útil para su objetivo?",
        "respuesta": "c) Encuestas y entrevistas estructuradas. ",
        "incorrecta1": "a) Observación participativa. ",
        "incorrecta2": " b) Diario de campo etnográfico",
        "incorrecta3": " d) Análisis del discurso"
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 81. ¿A que llamamos Agricultura?",
        "respuesta": " a) Es la balanza o cultivo de la tierra e incluye todos los trabajos relacionados al tratamiento del suelo y a la plantación de vegetales",
        "incorrecta1": " b) La agricultura es la transformación de las tierras y el ambiente para producir menos contaminación.",
        "incorrecta2": " c) Es el cultivo de la tierra que realiza actividades agrícolas destinadas a producir alimentos para las empresas e industrias",
        "incorrecta3": " "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "82. Usted quiere elaborar un artículo académico para proponer su publicación en una revista especializada indexada. Su artículo versa de la identidad desde una perspectiva sociológica, y necesita estructurar un marco teórico conceptual que se restrinja estrictamente al tema definido. Teniendo en cuenta sus conocimientos acumulados sobre sociología, ¿qué autor le resulta más adecuado para formar un marco teórico conceptual para este fin y por qué? ",
        "respuesta": " d) A y B son correctas. ",
        "incorrecta1": "a) Goffman, porque su concepto sociológico de performance se enfoca en la identidad estructurada del individuo en sociedad. ",
        "incorrecta2": " b) Bourdieu, porque su concepto sociológico de habitus se enfoca en la identidad estructurada del individuo en sociedad. ",
        "incorrecta3": " c) Levi Strauss, porque su concepción estructural de la cultura desde la antropología da la oportunidad de enfoques interdisciplinarios"
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 83. Usted es invitado/a para disertar sobre la crisis estructural contemporánea de Esmeraldas ante un congreso internacional. Para preparar su exposición debe recopilar información sobre determinados temas. Teniendo en cuenta las opciones presentes, ¿qué tema es relevante para la temática a tratar?",
        "respuesta": " d) Todas las anteriores son relevantes.",
        "incorrecta1": "a) El racismo estructural y la demografía predominantemente afrodescendiente en la localidad. ",
        "incorrecta2": " b) Las economías primario exportadoras presentes en la localidad y la acumulación por despojo. ",
        "incorrecta3": "c) La tasa de desempleo y subempleo de la localidad, la falta de servicios básicos, y su relación con la criminalidad. "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "84. ¿A que llamamos Agricultura Orgánica? ",
        "respuesta": " a) Es un sistema holístico de gestión de la producción que fomenta y mejora la salud.",
        "incorrecta1": " b) Es una producción orgánica como actividad agrícola que ayuda a proteger las actividades biológicas de la producción local o regional",
        "incorrecta2": "c) Es el cultivo de la tierra que realiza actividades agrícolas destinadas a producir alimentos para las empresas e industrias. ",
        "incorrecta3": " "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "85. ¿De acuerdo con la Agricultura Orgánico sobre productos y servicios ambientales beneficio que le brinda entre la relación del servicio ecológico y la Agricultura? Selecciones una: ",
        "respuesta": "c) La agricultura orgánica ofrece recursos alimenticios y abrigo para artrópodos y pájaros beneficiosos, contribuyendo de esta manera al control natural de las plagas ",
        "incorrecta1": " a) La agricultura orgánica se desempeña mejor que la convencional en una escala por hectárea.",
        "incorrecta2": "b) El sistema de agricultura orgánica crea una diversidad de paisajes que contribuyen con la diversidad funcional y con los valores estéticos. ",
        "incorrecta3": " "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 86. ¿A que llamamos Gobernanza Inteligente como parte del crecimiento de las ciudades inteligentes?",
        "respuesta": " b) Se refiere a una ciudad creativa, abierta a nuevas ideas, a la sensibilización, al buen uso de los recursos.",
        "incorrecta1": "a) A la transparencia administrativa y calidad en los servicios, participación política. ",
        "incorrecta2": "c) Implica una mayor calidad de vida de los/as ciudadanos: buen acceso a cultura, salud, seguridad y cohesión social. ",
        "incorrecta3": " "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "87. De las opciones presentadas, ¿cuál describe de manera más próxima el intercambio que se da entre el trabajador y su fuerza de trabajo con el capitalista y su capital según Marx? ",
        "respuesta": " b) El trabajador vende su fuerza de trabajo al capitalista a cambio de un salario. Este salario le permite al trabajador acceder a medios de vida y al capitalista acceder a la fuerza de trabajo como un medio de producción de su pertenencia",
        "incorrecta1": " a) El trabajador campesino labra la tierra del terrateniente a cambio del uso de una parcela comunitaria. Esta parcela le permite al trabajador campesino ser propietario de una parte de sus mercancías trabajadas, y al terrateniente acceder a parte de la labor del campesino",
        "incorrecta2": "c) El trabajador vende sus medios de producción al capitalista a cambio de capital. Este capital le permite al trabajador acumularlo para acaparar más medios de producción, y al capitalista le permite iniciar el proceso de conversión en propietario ",
        "incorrecta3": " d) El trabajador socializa los medios de producción expropiados al capitalista entre los de su misma clase social. Esta socialización le permite a la clase trabajadora ser dueña de los medios de producción, por ende, de las mercancías que genera."
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "88. ¿A que llamamos un nuevo urbanismo? ",
        "respuesta": " c) Sustentar la planeación de las nuevas ciudades desde una perspectiva ecológica donde se incluye la reducción de gastos",
        "incorrecta1": " a) El urbanismo es la especulación sobre el suelo, base de la fortuna del desarrollo y de procesos de crecimiento.",
        "incorrecta2": "b) Sector construido por la actividad agropecuaria, que se convierte en un hábitat para la sociedad rural.",
        "incorrecta3": " "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "89. ¿Cuál forma parte de las afectaciones del modelo agroindustrial? ",
        "respuesta": "b) El empleo, el agua y el ambiente. ",
        "incorrecta1": "a) El ambiente, el agua y la tierra.",
        "incorrecta2": " c) El agua, la tierra y el aire.",
        "incorrecta3": " "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "90. ¿Indique cual forma parte de los mecanismos de control de la estructura agraria del Ecuador? Seleccione una: ",
        "respuesta": " c) Sistema de multipropiedad: acaparamiento progresivo de tierra",
        "incorrecta1": " a) Pertenencia de grandes, medianas y pequeñas industrias.",
        "incorrecta2": " b) Agricultura bajo control de relación de dependencia",
        "incorrecta3": " "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "91. A que forma de división de tenencia de tierras se refiere: los derechos, obligaciones, responsabilidades y limitaciones son asignadas y llevadas a cabo por una autoridad del sector público: ",
        "respuesta": "b) Estatal. ",
        "incorrecta1": "a) Comunal. ",
        "incorrecta2": "c) Privada. ",
        "incorrecta3": "d) Todas las anteriores. "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "92. Usted quiere elaborar un artículo académico para proponer su publicación en una revista especializada indexada. Su artículo es un análisis coyuntural de la muerte cruzada aplicada por Guillermo Lasso y su implicación en la democracia ecuatoriana. Para esto recurre a nociones conceptuales como la defensa de la democracia representativa del contractualismo y la crítica al hiperpresidencialismo. Teniendo en cuenta sus conocimientos de teoría política, ¿Cuál de las siguientes opciones sería la hipótesis de su análisis? ",
        "respuesta": " b) El gobierno de Guillermo Lasso es autoritario porque hace uso de un recurso hiperpresidencialista y abole la división de poderes estatales. ",
        "incorrecta1": " a) El gobierno de Guillermo Lasso es democrático al excluir de la correlación de poderes estatales un bloque político autoritario. ",
        "incorrecta2": "c) El gobierno de Guillermo Lasso es primario exportador porque su principal fuente de ingresos económicos sigue siendo el petróleo y otras comoditas. ",
        "incorrecta3": " d) Ninguna de las anteriores."
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "93. ¿Cuál es la tasa porcentual de las plazas de empleo de acuerdo con la agricultura como actividad principal generadora que se dio en el 2016 de acuerdo a MAGAP? ",
        "respuesta": " c) 62% de la población",
        "incorrecta1": " a) 58% de la población",
        "incorrecta2": " b) 46% de la población",
        "incorrecta3": "d) 74% de la población "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "94. ¿A que llamamos un proceso de cambio determinado por la naturaleza selectiva de los flujos de la sociedad hacia fuera del marco considerado; se denomina? ",
        "respuesta": " a) Movilidad migratoria.",
        "incorrecta1": "b) Movilidad individual. ",
        "incorrecta2": "c) Movilidad mixta. ",
        "incorrecta3": "d) Ninguna de las anteriores. "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "95. ¿De acuerdo con el Decreto 1001 de Velasco Ibarra, establece los siguientes objetivos de acuerdo con la reforma de 1970? ",
        "respuesta": " b) Eliminar trabajos precarios en las zonas arroceras.",
        "incorrecta1": " a) Impulsar la distribución agraria de los campesinos en el sector rural.",
        "incorrecta2": "c) Eliminar las relaciones precarias de producción. ",
        "incorrecta3": "d) Ninguna de las anteriores. "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "96. Usted es invitado/a para exponer las razones del surgimiento de regímenes políticos autoritarios en América Latina en el siglo XXI. Para esto usted debe definir lo que se entiende por democracia en antítesis al autoritarismo. De las opciones presentadas, ¿qué tradición teórica le resulta más adecuada para formar una definición de democracia y por qué? ",
        "respuesta": " a) El contractualismo, porque define los principios de la democracia estatal en la época moderna. ",
        "incorrecta1": "b) El estructuralismo, porque da razón de las estructuras sociales en la sociología moderna ",
        "incorrecta2": " c) El posmodernismo, porque da razón de una crisis de los valores modernos. ",
        "incorrecta3": "d) El giro lingüístico, porque da razón del verdadero fenómeno de estudio en la filosofía. "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "97. ¿Cuál es la importancia de la sociología rural para el ejercicio profesional del trabajador social? ",
        "respuesta": " b) La sociología rural le otorga al trabajador social las claves, pautas, datos e información que le permiten conocer su grupo a intervenir",
        "incorrecta1": "a) La sociología rural de brinda al trabajador social las posibles soluciones para la problemática que presente el sector rural ",
        "incorrecta2": " c) Le permite al trabajador social investigar sobre un grupo determinado del sector rural.",
        "incorrecta3": " "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 98. LAS LIMITACIONES DEL MERCADO. La fábula de las abejas.Como hizo Adam Smith con su metáfora de la mano invisible, es una metáfora para explicar el funcionamiento de los mercados y la fijación de los precios a través del libre juego de la oferta y la demanda. Se trata de una teoría acertada en general, pero equivocada en particular. En algunos casos, la mano invisible conduce a situaciones indeseables como son las desigualdades sociales, la posición dominante de ciertas empresas, la contaminación o los abusos que sufre la clase trabajadora. Estos efectos negativos del mercado, fruto de un funcionamiento incontrolado o ineficiente, se denomina.",
        "respuesta": "b) Fallos del mercado ",
        "incorrecta1": "a) Egoísmo personal",
        "incorrecta2": " c) Bienestar común",
        "incorrecta3": " d) Juego de la oferta y la demanda"
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "99. ¿Cómo aborda la sociología en la discriminación de género?",
        "respuesta": "d) Las desigualdades injustas de género son resultado de diversos patrones culturales, sociológicos y económicos que una comunidad vive y trata de disminuir, al punto de intentar abolirlas, cuando asume que ellas representan causas que frenan el desarrollo humano ",
        "incorrecta1": " a) Las desigualdades justas de género son resultado de diversos patrones políticos, sociológicos y económicos que una comunidad vive y trata de disminuir, al punto de intentar abolirlas, cuando asume que ellas no representan causas que frenan el desarrollo humano",
        "incorrecta2": " b) Las desigualdades injustas de género son resultado de diversos patrones sociales, sociológicos y económicos que una comunidad vive y trata de aumentar, al punto de intentar abolirlas, cuando asume que ellas representan causas que frenan el desarrollo humano.",
        "incorrecta3": "c) Las desigualdades justas de género son resultado de diversos patrones culturales, sociológicos y económicos que una comunidad vive y trata de aumentar, al punto de intentar abolirlas, cuando asume que ellas no representan causas que frenan el desarrollo humano. "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 100. Considerando las opciones disponibles: según Rousseau, ¿cómo adquiere legitimidad el contrato social?",
        "respuesta": " a) Se legitima por el consentimiento de entrega de libertades de la sociedad civil al Estado y la devolución proporcional de la misma",
        "incorrecta1": "b) Se legitima por la obediencia ciega de la sociedad civil al Estado y la represión desmedida de este último",
        "incorrecta2": " c) Se legitima por el consentimiento de entrega de la fuerza física de la sociedad civil al Estado y el uso adecuado de esa por este último",
        "incorrecta3": "d) Se legitima por la falta de capacidad de la sociedad civil de gobernarse a sí misma, con lo cual el Estado adquiere exclusivamente el carácter de soberano "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "101. ¿Cómo se llama la institución que registra la producción orgánica de Agrocalidad? Seleccione una: ",
        "respuesta": " a) Agencia Ecuatoriana de Aseguramiento de la Calidad del Agro.",
        "incorrecta1": "b) Servicio de Acreditación Ecuatoriana. ",
        "incorrecta2": "c) Agencia Reguladora del Agro y Producción de la Calidad",
        "incorrecta3": " "
    },    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 102. ¿Cuál es el funcionamiento del sistema parlamentario que propone Rousseau?",
        "respuesta": " c) El pueblo elige un poder soberano, este es el legislativo, el cual designa el gobierno dependiente de él, este es el ejecutivo",
        "incorrecta1": " a) El pueblo elige un poder soberano, este es el ejecutivo, el cual designa un poder dependiente, este es el legislativo",
        "incorrecta2": " b) La divina providencia asigna por naturaleza un poder soberano, este es el rey, el cual designa un poder dependiente, este es el parlamento",
        "incorrecta3": "d) El pueblo elige un poder soberano a través del poder judicial, resultando en la designación del ejecutivo, el cual a su vez selecciona a los miembros del poder legislativo "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "103. ¿De dónde proviene la desigualdad de género entre hombres y mujeres? ",
        "respuesta": " c) Proviene de la creencia de que los hombres son la fuerza de trabajo que da sustento a la familia, y dado que su trabajo se considera como productivo, se tiende a alimentar en primera instancia a los hombres para que sigan proveyendo el sustento",
        "incorrecta1": "a) Proviene del pensar que las mujeres son la fuerza de trabajo que da sustento a la familia y dado que su trabajo se considera como productivo se tiende a alimentar en primera instancia a los hombres para que sigan proveyendo el alimento ",
        "incorrecta2": " b) Provienen de la carencia de pensamientos que los hombres son la fuerza de trabajo que da sustento a la familia y dado que su trabajo se considera como productivo en primera instancia a los hombres para que sigan proveyendo el desacuerdo",
        "incorrecta3": "d) Proviene del señalar que solo las mujeres son la fuerza de trabajo que da sustento a la familia y dado que su trabajo se considera como productivo en el hogar para que sigan proveyendo el confrontamiento "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 104. ¿Cuáles son los problemas que surgen de la interacción entre el campo y la ciudad?",
        "respuesta": " a) Los problemas ambientales de las ciudades están más relacionados con la emisión de gases tóxicos, la contaminación de las aguas, el exceso de basuras domésticas e industriales, la contaminación sonora y lumínica.",
        "incorrecta1": " b) Los problemas ambientales de las ciudades están más relacionados con la erosión de gases tóxicos, la no contaminación de las aguas, el exceso de basuras domésticas e industriales, la contaminación sonora y lumínica",
        "incorrecta2": "c) Los problemas ambientales de las ciudades están más relacionados con la expulsión de gases tóxicos, la contaminación de las aguas, el exceso de basuras domésticas e industriales, la contaminación sonora y lumínica ",
        "incorrecta3": " d) Los problemas ambientales de las ciudades están más relacionados con la propagación de gases tóxicos, la contaminación de las aguas, el exceso de basuras domésticas e industriales, la contaminación sonora y lumínica"
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "105. De las opciones presentadas, ¿cuál define de mejor manera la diferencia entre valor de uso y valor de cambio de una mercancía? ",
        "respuesta": " a) El valor de uso es para lo que sirve o la utilidad una mercancía; mientras que el valor de cambio es el precio de intercambio que tiene la mercancía en el mercado, lo que puede ser medido por dinero u otra mercancía.",
        "incorrecta1": "b) El valor de uso es la materialidad de una mercancía; mientras que el valor de cambio es el factor metafísico de la mercancía una vez inserta en las relaciones sociales.",
        "incorrecta2": "c) El valor de uso es el precio de intercambio que tiene la mercancía en el mercado, lo que puede ser medido por dinero u otra mercancía; mientras que el valor de cambio es para lo que sirve o la utilidad de la mercancía. ",
        "incorrecta3": "d) El valor de uso es el factor metafísico de la mercancía una vez inserta en las relaciones sociales; mientras que el valor de cambio es la materialidad de una mercancía "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 106. ¿Cómo ve platón a la mujer?",
        "respuesta": " a) Platón admite que las mujeres y los varones son de igual naturaleza, aunque tengan menor fuerza física, en general",
        "incorrecta1": " b) Platón admite que las mujeres están peor alimentadas que los hombres, por eso tienen un nivel inferior de salud y son más vulnerables a la fuerza física.",
        "incorrecta2": "c) Platón admite que los varones son menos vulnerables que las mujeres de tal forma que poseen más fuerza física, en general. ",
        "incorrecta3": "d) Platón admite que las mujeres son seres reproductivos y eso las hace estar de la misma fuerza física que los varones "
    },    
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 107. ¿Qué es una reforma agraria de acuerdo con el contexto histórico?",
        "respuesta": " c) Es un conjunto de medidas dirigidas a modificar la propiedad y la explotación de la tierra",
        "incorrecta1": " a) Apunta a una reforma de factores productivos modernos sobre los cultivos rurales",
        "incorrecta2": " b) Son formas de tendencia de tierras precarias que existieron en la gran colonia.",
        "incorrecta3": " "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "108. En los estudios de estratificación y movilidad social se han distinguido algunos tipos de procesos que inciden en la transformación de la estructura de oportunidad, cuáles son: ",
        "respuesta": "b) Productivos, demográficos, migratorios. ",
        "incorrecta1": "a) Migratorios, agrícolas, productivos. ",
        "incorrecta2": " c) Demográficos, ambientales, productivos.",
        "incorrecta3": "d) A y B. "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 109. ¿Que estudia la sociología rural?",
        "respuesta": "b) Estudia el comportamiento de las personas que habitan en lugares sin alta concentración poblacional o de actividad económica ",
        "incorrecta1": " a) Estudia la vida y el comportamiento de las personas que habitan en lugares de vulnerabilidad ",
        "incorrecta2": "c) Estudia los hechos relacionados con las personas que están a favor del pueblo ",
        "incorrecta3": " d) Estudia la vida y la situación de las personas que habitan en la ruralidad."
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 110. ¿Por qué el género es una categoría de análisis fundamental?",
        "respuesta": " b) Porque permite conocer complejos procesos sociales para explicar cómo se estructuran y expresan los ámbitos de lo femenino y lo masculino y cuáles son los símbolos y características que los definen y representan como construcciones culturales opuestas y simétricas",
        "incorrecta1": " a) Porque está condiciona las diversas interacciones sociales que realiza el género ya sea femenino o masculino, mediante su vínculo con el medio que los rodea",
        "incorrecta2": " c) Porque condicionan el auto-concepto o identidad del individuo, dándole su YO de pertenencia y auto-identificación de género",
        "incorrecta3": "d) Porque tenido desiguales en el acceso a la educación, la justicia y la salud, y aún hoy con mejores condiciones, busca que sus posibilidades de desarrollo siguen siendo desparejas e inequitativas "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "111. ¿Qué implica el neo-extractivismo? ",
        "respuesta": " a) Implica un cambio en el modelo de explotación de los RRNN y, particularmente, del petróleo. Se intenta, por una parte, captar una mayor parte de la renta petrolera, y por otra, darle un uso eficiente a la misma",
        "incorrecta1": " b) Implica una reformación en el extractivismo clásico y su nueva modalidad el neo-extractivismoque han sido facilitadores de edificación",
        "incorrecta2": "c) Implica una explotación de grandes volúmenes de recursos naturales, que se exportan y segeneran economías de enclave ",
        "incorrecta3": " d) Implica un enorme volumen de recursos forestales no renovables removidos, que causa presión sobre los recursos naturales"
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "112. ¿En qué consiste el género como categoría analítica? ",
        "respuesta": "d) En un enfoque teórico que se utiliza para entender cómo las identidades de género influyen en la sociedad en y las relaciones sociales ",
        "incorrecta1": "a) En un enfoque general utiliza para saber cómo las identidades de género influyen en la sociedad en y las relaciones sociales ",
        "incorrecta2": "b) En un enfoque teórico que se utiliza para verificar cómo las identidades de género influyen en la sociedad en y las relaciones formales",
        "incorrecta3": "c) En un enfoque que se utiliza para analizar cómo las modas de género influyen en la sociedad en y las relaciones generales "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 113. La siguiente hipótesis: “A mayor costo del dinero (tasa de interés), menor el monto de inversión de las empresas”, es:",
        "respuesta": " c) Correlacional",
        "incorrecta1": "a) Permanente ",
        "incorrecta2": " b) Hipotéticamente",
        "incorrecta3": " d) Organizacional"
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 114. ¿De acuerdo con la delegación de la Organización de las Naciones Unidas de los Asentamientos Humanos, una Megaciudad debe estar formada por? Seleccione una:",
        "respuesta": " a) 10 millones de personas",
        "incorrecta1": " b) 5 millones de personas.",
        "incorrecta2": "c) 20 millones de personas ",
        "incorrecta3": "d) Ninguna de las anteriores "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 115. ¿Qué incluyen los impactos negativos que ha generado el extractivismo en las comunidades locales?",
        "respuesta": " c) Incluyen la pérdida de tierras y territorios, la contaminación del agua y del aire, la deforestación, la erosión del suelo, la disminución de la biodiversidad y la violencia de los derechos humanos.",
        "incorrecta1": "a) Incluyen la pérdida de tierras y territorios, la contaminación del agua y del aire, la deforestación, la erosión del suelo y la violencia de los derechos humanos.",
        "incorrecta2": "b) Incluyen la pérdida de tierras y territorios, la contaminación del agua y del aire, la erosión del suelo, la disminución de la biodiversidad y la violencia de los derechos humanos ",
        "incorrecta3": " d) Incluyen la pérdida de tierras y territorios, la contaminación del agua y del aire, la forestación, la disminución de la diversidad y la violencia de los derechos humanos."
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 116. ¿A que llamamos una buena estructura en la planeación de barrios, comunidades y colonia según los principios del nuevo urbanismo?",
        "respuesta": "a) Su planificación, para que genere calidad de vida, para que sea humana y amable con las personas, para que organice bien el tránsito ",
        "incorrecta1": " b) El uso de la tecnología y la implementación de esta en el transporte potenciara la eficacia de la conectividad de la urbanidad",
        "incorrecta2": "c) Es la variedad existente para la construcción de la vivienda o morada, referente al espacio de las familias urbanas. ",
        "incorrecta3": "d) Ninguna de las anteriores "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "117. ¿Según el Autor (Sanmartín 2016) a que llamo Tenencia de Tierras? ",
        "respuesta": " c) Es la relación que posee individuo o un grupo de individuo con respecto a la posesión de un espacio terrenal",
        "incorrecta1": "a) La tierra precaria como los huasipungos: las familias indígenas trabajaban gratis para el patrón a cambio de un pequeño pedazo de tierra. ",
        "incorrecta2": " b) Es un conjunto de medidas dirigidas a modificar la propiedad y la explotación de la tierra.",
        "incorrecta3": " "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "118. ¿De acuerdo con el contexto histórico, el cual realizo varios censos de análisis por ende indique en que año se dio en censo agrario? ",
        "respuesta": " c) 200, 1974 y 1954.",
        "incorrecta1": " a) 1979, 1973 y 1964",
        "incorrecta2": " b) 1973, 1964 y 1934",
        "incorrecta3": " "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "119. Hace referencia a la repartición de un territorio ya sea para otorgar derechos a dicho espacio a través de una ley de tenencia de tierras o a las respectivas divisiones territoriales elaboradas para determinar un inicio y un fin de un espacio. ",
        "respuesta": "c) División de tierras ",
        "incorrecta1": "a) Tenencia de tierras. ",
        "incorrecta2": " b) Posicionamiento territorial.",
        "incorrecta3": " "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 120. De las opciones presentadas, considerando el contexto de acumulación originaria que da cabida al capitalismo descrito por Marx, ¿Cuál se acerca más al proceso del surgimiento del proletariado industrial?",
        "respuesta": " c) La desposesión del campesinado genera trabajadores libres que migran a las ciudades en demanda de trabajo sumado al nacimiento y apogeo de la revolución industrial.",
        "incorrecta1": " a) La generación de capital por medio de la fuerza de trabajo acumulada impaga",
        "incorrecta2": " b) El establecimiento de la lucha de clases a través de la contradicción entre la aristocracia terrateniente y el campesinado.",
        "incorrecta3": "d) La desposesión del trabajador libre de los medios de producción sumado a la baja oferta de empleo en una incipiente revolución industrial, deviniendo en la formación del lumpenproletariado. "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "121. ¿Cuál es la finalidad del enfoque socio critico de la investigación? ",
        "respuesta": " b) El principal objetivo de este enfoque es la visión del pasado de forma racional y objetiva.",
        "incorrecta1": " a) Se enfoque en el pasado de manera subjetiva",
        "incorrecta2": " c) Es fortalecer los conocimientos en base a las experiencias del pasado.",
        "incorrecta3": " d) Determinar los resultados de la investigación posteriormente al análisis."
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "122. ¿De qué se ocupa la sociología rural?  ",
        "respuesta": "d) De las relaciones de la población rural con otros sectores de la población nacional y mundial y de los problemas sociales que afectan a aquellos que viven y trabajan en el campo y en las comunidades agrarias ",
        "incorrecta1": "a) De los campos y animales de la población nacional y mundial más vulnerables que viven y trabajan en el campo ",
        "incorrecta2": "b) De la comunidad en la que vivimos, y se ocupa de todos los problemas sociales en el sector rural ",
        "incorrecta3": "c) De aquellos que generan ingresos a través de la agricultura y ganadería en general "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 123. Usted es contratado/a por INEC para sistematizar y analizar estadísticas que muestren la situación de las mujeres y las desigualdades de género, las mismas que servirán como línea de base para las acciones de las agendas de igualdad, el seguimiento y la evaluación de políticas y programas tendientes a disminuir y desaparecer las inequidades de género de un sector en específico. ¿Qué técnicas utilizarías para investigar los patrones espaciales de desiguales?",
        "respuesta": " d) Todas las anteriores.",
        "incorrecta1": "a) Técnicas de análisis espacial que permitan visualizar y cuantificar lasdisparidades geográficas en datos. ",
        "incorrecta2": "b) Mecanismos de diálogo establecidos con la sociedad civil y las organizacionesdemujeres diversas y elsector justicia. ",
        "incorrecta3": "c) Marcos teóricos y enfoques conceptuales"
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "124. ¿Cómo funciona el sistema sexo-género? ",
        "respuesta": " c) El sexo es una característica física que no determina necesariamente el género de una persona. En cambio, el género se refiere a las expectativas náurales y sociales asociadas con la masculinidad y la feminidad, y se aprende a través de la socialización y la experiencia personal",
        "incorrecta1": "a) El sexo es una característica corporal que determina necesariamente el género de una persona. En cambio, el género se refiere a las expectativas graduales y sociales asociadas con la masculinidad y la feminidad, y se aprende a través de la socialización y la experiencia general ",
        "incorrecta2": "b) El sexo es una característica particular que no determina necesariamente el género de una persona. En cambio, el género se refiere a las expectativas naturales y sociales asociadas con la masculinidad y la feminidad, y se aprende a través de la socialización y la experiencia individual ",
        "incorrecta3": " d) El sexo es una característica general que determina necesariamente el género de una persona. En cambio, el género se refiere a las expectativas comunes y sociales asociadas con la masculinidad y la feminidad, y se aprende a través de la socialización y la experiencia social."
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "125. ¿A qué hace referencia el concepto de rol social? ",
        "respuesta": "a) Al conjunto de actitudes. capacitaciones, experiencias y valores que se asignan a la posición social o a agrupaciones ",
        "incorrecta1": "b) Al conjunto de actitudes, roles, y factores que se asigna a posiciones sociales o a grupos generales  ",
        "incorrecta2": "c) Al conjunto de formas, códigos, y cualidades que se asigna a posiciones sociales o a grupos formales ",
        "incorrecta3": "d) Al conjunto de factores, capacidades, y valores que se asigna a posiciones sociales o a grupos políticos "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "126. De las opciones presentadas, ¿Cuál describe mejor el rol de las colonias americanas en el proceso de acumulación originaria descrito por Marx? ",
        "respuesta": " c) Aseguraba un nuevo mercado para las manufacturas, además en ellas se ejercían otros métodos de explotación y saqueo que se transformaban en capital",
        "incorrecta1": "a) Incentivar la guerra económica internacional, por ejemplo, las guerras del opio. ",
        "incorrecta2": " b) Era la caldera de mezcla cultural que permitía el intercambio internacional de capital.",
        "incorrecta3": " d) Era el sitio idílico de la igualdad que permitía el aparecimiento de la democracia y con esto el orden capitalista equitativo."
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 127. A qué se denomina división sexual del trabajo y en qué consiste",
        "respuesta": "b) A la diferenciación que se hace entre las actividades que deben realizar las mujeres y las que deben realizar los varones, se adjudican diferentes espacios en la función del género/sexo individualizando a las mujeres que les corresponde sobre todo desarrollar sus actividades en el ámbito doméstico-privado y no remunerado y reproductivo y a los varones en el ámbito público, remunerado y considerado y en denominado-productivo ",
        "incorrecta1": "a) A la construcción que influyen otras dimensiones como son el grupo de pertenencia, clases sociales, etnias, religiones, territorialidad, entre otros ",
        "incorrecta2": " c) A la relación de los derechos hacia las mujeres y hablando de discriminación que toda forma de discriminación contra la mujer debe ser considerada como una violencia de los Derechos Humanos",
        "incorrecta3": " d) A la unión que forman las actividades que realizan las mujeres y que toda forma se adjudican diferentes espacios en la función del género/sexo individualizando a hombre y mujeres."
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 128. ¿Qué es feminización del trabajo?",
        "respuesta": " d) Es la feminización del trabajo se define como la expansión de aquellas tareas afectivas, relacionales y emocionales que son realizadas tradicionalmente por mujeres, siendo expandidas a lo largo de la fuerza de trabajo",
        "incorrecta1": "a) Es la escasez de recursos, colapso del mercado laboral, pobreza desigualdad, inseguridad, deterioro ambiental ",
        "incorrecta2": "b) Es la crítica al crecimiento rural bajo desafíos tradicionalmente por mujeres donde se visualiza la desigualdad y la inseguridad",
        "incorrecta3": " c) Es la fuerza de voluntad hacia la mujer donde la vulnerabilidad se ve se define como desigualdad social"
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 129. ¿En qué consiste la descentralización?",
        "respuesta": " c) En la transferencia de facultades y competencias del gobierno central y de los recursos del Estado a las instancias descentralizadas",
        "incorrecta1": " a) En la distribución de las competencias y funciones de las entidades públicas hacia los órganos bajo su dependencia",
        "incorrecta2": "b) En un proceso en el cual la comunidad a través de un plan de trabajo, la organización y la voluntad social intentan alcanzar un objetivo ",
        "incorrecta3": "d) En la acumulación de competencias en las entidades públicas hacia los agricultores  "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 130. ¿Cómo se desarrolla la participación de la ciudadanía en la comunidad?",
        "respuesta": " d) Se desarrolla se desarrolla como un proceso a través del cual los ciudadanos y ciudadanas se organizan para defender sus intereses, para buscar soluciones a sus necesidades, etc., siendo ellos mismos protagonistas",
        "incorrecta1": " a) Se desarrolla fortaleciendo la democracia dando resultados de las distintas iniciativas del Estado siendo estas reales a las necesidades de todos y todas",
        "incorrecta2": "b) Se desarrolla facilita la intervención de la ciudadanía y partes interesadas en la gestión pública, permitiendo el control social, seguimiento y evaluación de las políticas públicas, el diálogo, el acceso a la información y la mejora continua de la Entidad ",
        "incorrecta3": " c) Se desarrolla con el proceso de cooperación a las necesidades y a la mejora social y general "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "131. De acuerdo con el proceso de acumulación originaria de capital, el despojo y la expropiación de los medios de producción por parte de la clase capitalista descrita por Marx, ¿cuál es la única clase social propietaria de los medios de producción en el modo de producción capitalista?",
        "respuesta": " d) El capitalista",
        "incorrecta1": " a) El campesino",
        "incorrecta2": "b) El trabajador proletario u obrero ",
        "incorrecta3": "c) La mujer "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "132. El INEC y la Comisión de Transición hacia el Consejo de las Mujeres y la Igualdad de género crearon la Comisión de Estadísticas de Género para la promoción y producción de estadísticas e indicadores del Sistema Estadístico Nacional con perspectiva de género, mismos que están en busca de un objetivo en específico y se le solicita a usted que Plantee el enfoque y propósito basados en su conocimiento sociológico ¿Cuál considera usted que sería el mejor enfoque y objetivo para lo planteado? ",
        "respuesta": " c) Con el fin de dotar de un instrumento que sirva como base para la planificación,seguimiento y evaluación de las políticas públicas orientadas a disminuir la desigualdad de género",
        "incorrecta1": " a) Medición de información estadística que posibilita exponer la realidad de las mujeresen el país",
        "incorrecta2": "b) Brindar información estadística que posibilita exponer la realidad de los hombres enel país ",
        "incorrecta3": " d) Brindar información estadística que posibilita exponer la realidad de las mujeres y de los hombres en el país."
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 133. El orden de la cita es: Texto citado + (Autor, + año). Ejemplo: Así las cosas, que nos afectan pueden tener repercusiones en otros sitios del universo porque hay un entrelazamiento que conecta nuestras funciones de onda en sus confines lejanos (Kaku, 2009)",
        "respuesta": " a) Cita directa con énfasis en el texto.",
        "incorrecta1": "b) Cita directa con énfasis en el autor ",
        "incorrecta2": "c) Cita directa con énfasis en el año ",
        "incorrecta3": " "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 134. En los diseños cuantitativos, según la estrategia aplicada en el estudio, que tipo de investigación se pueden ejecutar:",
        "respuesta": "c) Estadísticos o Poblaciones / Científica u Documental. ",
        "incorrecta1": "a) Raciones o Irracionales / Empíricos u Deductivos ",
        "incorrecta2": " b) Experimentales o De Intervención / No experimentales u Observacionales",
        "incorrecta3": " "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "135. Relaciona los tipos de conocimientos con su definición: Filosófico: ",
        "respuesta": "c) Es el conjunto acumulado de saberes de tipo existencial, reflexivo y contemplativo que la humanidad ha ido formulando a lo largo de su historia, desde las civilizaciones antiguas hasta las contemporáneas. ",
        "incorrecta1": "a) Conocimiento que esta basado en las experiencias, en ultimo termino, es la percepción que tenemos del mundo, pues nos dice que es lo que existe y cuales son sus características; nos da una verdad. ",
        "incorrecta2": " b) Este conocimiento se basa en un sistema de creencias indemostrables. Sirve de soporté moral, ético o emocional a la conducta humana, proponiendo su vinculo con lo sagrado.",
        "incorrecta3": " d) Este conocimiento es el conjunto de hechos verificables y sustentados en evidencia recogidos por las teorías científicas, así como el estudio de la adquisición, elaboración de nuevos conocimientos mediante el método científico"
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 136. Escoja la alternativa que contiene las principales medidas estadísticas para el procesamiento de datos:",
        "respuesta": " a) Medidas de Tendencia central y medidas de dispersión",
        "incorrecta1": " b) Variables dependientes e independientes",
        "incorrecta2": "c) Medidas de frecuencia absoluta y relativa. ",
        "incorrecta3": "d) Medidas longitudinales y transversales "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 137. Respecto a la bibliografía, escoja la alternativa que contiene el enunciado correcto",
        "respuesta": " c) En esta lista no debe haber referencias que no estén citadas en el contenido del texto y viceversa",
        "incorrecta1": "a) En esta lista no debe haber citas textuales que no estén citadas en el contenido del texto viceversa ",
        "incorrecta2": " b) En esta lista de haber referencias que estén citadas en el contenido del texto y viceversa.",
        "incorrecta3": " "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "138. Clasificación de los objetivos: ",
        "respuesta": " b) Objetivo General y Objetivos Específicos",
        "incorrecta1": " a) Objetivo Sistemático y Objetivos Probabilísticos",
        "incorrecta2": "c) Objetivo Racional y Objetivos Irracional. ",
        "incorrecta3": " "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 139. Uno de los elementos de la investigación científica es el MEDIO, ¿Qupe representa?",
        "respuesta": " d) Conjunto de métodos, técnicos y procedimientos utilizados para investigar",
        "incorrecta1": " a) Conjunto de recursos pedagógicos y elementos utilizados para un proyecto.",
        "incorrecta2": "b) Conjunto de técnicas utilizadas para la investigación, ",
        "incorrecta3": " c) Conjunto de técnicas lógicas y materiales empleados para un trabajo científico."
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 140. Jany (1998), presenta la siguiente definición: “la totalidad de elementos o individuos que tienen ciertas características similares y sobre las cuales se desea hacer inferencia”. Esta definición corresponde a:",
        "respuesta": " b) Población.",
        "incorrecta1": " a) Dispersión",
        "incorrecta2": " c) Probabilidad",
        "incorrecta3": "d) Muestra. "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 141. Relacione las definiciones: Muestra",
        "respuesta": " a) Es un subconjunto de la población que representa a todos los entes del estudio",
        "incorrecta1": " b) Es el conjunto de todos los entes que poseen la característica que se investiga",
        "incorrecta2": "c) Pueden ser: por conveniencia, voluntario, accidental, por cuotas o intencional ",
        "incorrecta3": " "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "142. La siguiente hipótesis: “Las principales características del desempleo en la ciudad son la edad, el nivel educativo y el sexo” es: ",
        "respuesta": " d) Descriptiva.",
        "incorrecta1": " a) Ordinal",
        "incorrecta2": "b) Discreta ",
        "incorrecta3": "c) Subjetiva. "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "143. Las bases de datos científicos son colecciones de publicaciones de contenido científico-técnico, como artículos de revistas, libros, tesis, congresos, etc. Que tienen como objetivo: ",
        "respuesta": "a) Reunir toda la producción bibliográfica posible sobre un área del conocimiento ",
        "incorrecta1": " b) Reunir toda la información textual posible para beneficios del pensamiento.",
        "incorrecta2": " c) Reunir toda la producción filosófica posible sobre un área de la inteligencia.",
        "incorrecta3": " "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "144. Si uno de los resultados de nuestra investigación es un modelo matemático que permite estimar el número de accidentes de tránsito que pueden ocurrir durante las fiestas de fin de año en la ciudad de Guayaquil. ¿A qué característica de lo investigación científica estamos apoyando? ",
        "respuesta": " c) A que la investigación científica es predictiva.",
        "incorrecta1": "a) A que la investigación empírica es deductiva ",
        "incorrecta2": "b) A que la investigación científica es subjetiva ",
        "incorrecta3": " d) A que la investigación científica es irracional"
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 145. La Varianza y Desviación Estándar, son medidas estadísticas de:",
        "respuesta": " d) Dispersión.",
        "incorrecta1": " a) Tendencia central.",
        "incorrecta2": " b) Probabilísticas",
        "incorrecta3": " c) Frecuencias."
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 146. En un proyecto o trabajo de investigación, siempre se inicia con problema, y usualmente se identifican dos variables principales que son denominadas:",
        "respuesta": " a) Variables Independientes y Dependientes",
        "incorrecta1": " b) Variables Transversales y Dependientes",
        "incorrecta2": " c) Variables Longitudinales y Sistematicas",
        "incorrecta3": " "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 147. ¿Qué es la inducción Analítica en los Diseños Interpretativos?",
        "respuesta": " b) Es un procedimiento para verificar teorías y proposiciones basadas en datos cualitativos",
        "incorrecta1": "a) Es un procedimiento para sustentar teorías y proposiciones basadas en una muestra. ",
        "incorrecta2": "c) Es un procedimiento para eliminar teorías y deducciones basadas en datos cuantitativos. ",
        "incorrecta3": " "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": "148. En los diseños cuantitativos, según el tiempo de ocurrencia de los hechos, que tipo de investigación se pueden ejecutar: ",
        "respuesta": "b) Retrospectivos y Prospectivos. ",
        "incorrecta1": "a) Analíticos y Documentales. ",
        "incorrecta2": " c) Longitudinales y transversales",
        "incorrecta3": "d) Probabilísticos y muestrales "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 149. Los artículos científicos de tipo editorial, comentario o perspectiva, se caracterizan por:",
        "respuesta": " b) Expresar el punto de vista de un autor",
        "incorrecta1": " a) Establecer estándares en la comunicación académica y científica.",
        "incorrecta2": " c) Reportar descubrimientos científicos nevos y originales.",
        "incorrecta3": " "
    },
    {
        "categoria": "EXAMEN COMPLEXIVO PRÁCTICO",
        "pregunta": " 150. El siguiente enunciado: “El procedimiento no es mecánico, depende del proceso de toma de decisiones de un investigador”, corresponde a:",
        "respuesta": " a) Muestra no probabilística",
        "incorrecta1": " b) Muestra probabilística.",
        "incorrecta2": "c) Marco muestral. ",
        "incorrecta3": " d) Población"
    }
]